【武漢肺炎】近萬客戶付款後遲遲收不到口罩 一合口罩廠致歉

仆街 中伏

自武漢肺炎疫情1月爆發以來，市面口罩供應一度短缺，市民紛紛要以天價撲外地口罩，多間本地口罩廠乘此設立，獲不少港人支持及付款訂購，但陸續有口罩廠發貨出現延誤。《蘋果》近日收到顧客投訴，指訂購「一合口罩」後已苦候逾3個月，但仍未能收到口罩，遂感失望及不滿，質疑廠方承諾不兌現，認為應從速發貨或退款，消息稱海關已介入調查事件。《蘋果》直擊一合口罩在觀塘的工廠，負責人透露截至本月6日仍有近萬名訂戶暫未能收到口罩，並解釋有多個原因令發貨日期押後，包括原材料抵港時間延誤、需時提升無塵車間標準、以及物流出現樽頸等等。他對此表示歉意，並聲稱到本月中應能解決發貨延遲問題。

記者：黃麗英 郭曉韻 江子堯

今年3月起本港新成立口罩廠如雨後春筍，不少都採取「先網上收訂單及收錢、後發貨」的預購模式運作，但對消費者的保障不及傳統網購，因發貨時間屢有延誤。繼早前Face Armor及「本土好罩」相繼公開承認生產有延誤致口罩發貨日期要押後，近日不少買家亦投訴訂購「一合口罩」3個月後仍未收到貨，對此感到無奈。
讀者H小姐向《蘋果》投訴，指自己早於3月3日向「一合口罩」網上預訂一盒口罩（每盒68元，有30個口罩，較後期訂的其他人要88元一盒），並即時付款，對方原承認5月底前發貨，但口罩公司一直拖延至今，即前後已等候超過3個月，但仍未順利收貨，對此大感不滿。她指出今年3月3日，「一合」公開發售的第一批口罩，是全港其中一間最早售賣口罩的本地口罩廠。當時「一合」曾經以電郵通知客戶包括她，聲稱第一批口罩最快於5月中旬至下旬便會發貨。惟直至近日又通知客戶，指口罩出貨有所延遲，聲稱於6月2日已發貨予第一批客戶，而選擇於郵政局自取的客戶，則聲稱最遲於6月5日可以收到一組收貨用二維碼（QR CODE），但H小姐稱截至6月6日仍未收到該二維碼。有網民遂組織「苦主大聯盟」，質疑口罩公司「最早收錢，卻遲出貨」。

讀者文小姐向《蘋果》則指，她屬第二批購買口罩的客戶，她指「一合」聲稱預計6月中發貨，她當時選用了速遞公司將口罩直接運送到家中，故原未有太在意發貨問題。惟近日她卻突收到「一合」的新電郵，指正式開賣第三批口罩，她當時感到好奇怪，「冇理由第一、二批都未出貨，就已經賣第三批」。她隨即登入「一合」的社交平台查看，才發現原來已有大批網民同樣未能如期取貨，對此她感到擔心。

記者翻查「一合口罩」Facebook專頁，發現專頁近日亦有發文，包括張貼廠房製作口罩過程的影片，以及口罩盒成品相片等，口罩廠負責人何錫漢更在社交平台個人賬戶張貼口罩廠相片，以及身穿保護裝備身處口罩廠的照片。不過這些行動似乎仍亦未能提升顧客信心，大批網民於其帖文上留言，批評「一合」遲遲未能供應口罩，原先預定的發貨日期不斷延遲，亦未有回應顧客的訴求，有人揚言要向海關及消費者委員會投訴。

何錫漢對此回應說已「痛定思痛」，「一合」本月3日再發文回應時，更聲稱「第一批次」(2020年3月3日購買)口罩已陸續出貨，並已將口罩送到郵政局，供顧客自取。回應中解釋，「物流跟客服作業流量極為龐大，我們已經盡力做好；我們一直低估了兩個部門的作業量，做成很多的誤會和延誤」，又就「生產、配送和取貨的混亂及延誤」向顧客「深表歉意」。

《蘋果》前往觀塘的廠房，找來一合口罩負責人何錫漢回應顧客的批評。他指港產口罩遲遲未能發貨涉及兩大原因。第一，是因為無塵車間的標準由Class 8升級至Class 7，令廠房設立延遲了一至兩個星期。第二，購買物料時正值歐洲疫情最嚴重的時候，當地政府擔心有人炒賣，需要多番審核，因此原料亦延遲抵港。何解釋公司5月初發現追不回原先落後的進度，於是便於fb專頁公佈會延遲發貨，並以電郵通知客戶。

何錫漢透露，第一批預售的六萬盒口罩中，約一萬多盒會捐到慈善機構，其餘4萬多盒則是買家自用。據他所知，目前肯定已經簽收的買家約有數千人，尚有約一萬名買家未收到貨，當中涉及的一萬多盒口罩目前仍在生產中，期望在六月中能送到買家手上。而慈善機構方面，何聲稱現時已有小部份機構收到口罩，但實際數量他則未有透露。何錫漢表示，第一批客人中，暫時有少於一成人申請退款，而部份申請已經處理完成。

為了釋除公眾疑慮，何錫漢特別開放廠房讓記者拍攝生產過程，「想大家知道我真係生產緊。」記者到場時，目測工場內有8至10名身穿保護衣的工人正在工作，有5部機器運作生產，廠房內放有大量熔噴布等物料。何聲稱，現時廠房儲存的原材料足夠生產2,000萬個口罩，而「一合」的生產線目前有20多名工人及十多名後勤人員，他聲稱若每日運作12小時，每日最高可生產20至30萬個口罩（《蘋果》未能核實此產能數字）。對於擁有這麼大的產能，為何仍會有近萬訂戶未收到口罩？何對此解釋，現時樽頸出現在物流（送貨）的環節之上。

「一合」工廠於5月24日正式生產，由於當時工人未熟悉流程，而機器亦需多番調節。何不諱言，開機之初一日只能生產數千至一萬個口罩，導致生產進度落後。何強調，隨着各方面配合及調節，工場現時每日產能達20至30萬個。雖然第一批口罩仍未完成生產，但他有信心第二批十多萬盒口罩的訂單，仍能準時於6月中供應。

據知，不少未收到口罩的買家，已向消委會及政府部門投訴。「一合」負責人何錫漢坦言近日已收到消費者委員會的查詢，但他指不擔心因遲發貨惹上官非，「唔擔心，我又冇失實陳述，相信執法機構會秉公辦理」。《蘋果》已就事件向香港海關及消委會查詢。

全家訂左15盒，其中5盒係捐

我都訂左3盒
今日send左email去等佢覆

訂左一盒 岩岩拎完

有Code?

有啦 琴日收到

巴打係第一輪？

係呀 個陣驚唔夠用買定 佛系等

我5月尾經Payme比左20蚊運費, 到左今日都仲未送到去屋企
有冇電話果D可以打去問下

應該無 有都應該比人炸爆左[sosad
我諗寄上門應該再慢啲 你係第一輪？

第一輪呀, 個陣見收到可以door to door就比左20蚊啦
但之後就冇消息

我收到"更改送貨方式或自取安排"個email
上面都冇QR Code既, 係咪正常?

正常阿 更改完之後先有QR code 電郵
我5月25揀地址 11號收 code 可能送上門要等多幾日
巴打如果你急用我可以讓我個盒比你先

我更改完地址就已經叫我payme 比20蚊啦
只係估唔到之後冇唒消息
咁送上門仲有冇QR CODE?
定係只有慢慢等送上門?

btw 想問下"一合口罩"既質素點? 係咪有ASTM Level 1既質素?

多謝你先, 咁我又無咁急既只係唔想比人呃姐

送上門應該無 code？

我覺得ok 厚度比日本罩薄啲啲啲啲 但我都會拎黎搭車用

呃就應該唔會 生果報好似都有上去攞料